\documentclass[11pt]{scrartcl}
\usepackage[sexy,noasy]{evan}
\author{Konrad Kaczmarczyk}
\usepackage{amsmath,systeme}
\usepackage{listings}
\usepackage[T1]{fontenc}
\begin{document}
\title{Analiza II.1*}
    \subtitle{Rozwiązanie zadań z serii nr. 3}
    \maketitle

    \section{Zadanie}
        
    \begin{zadanie*}
        Niech $
        U = \RR^3 \backslash \{ 0 \}, 
        \omega = x \ed y \wedge \ed z 
            + y \ed z \wedge \ed x 
            + z \ed x \wedge \ed y
        $
        oraz $f \in C^\infty (U)$. Wykazać, że $\ed (f(y \; dx - x \; dy))$ jest
        proporcjonalna do formy $\omega$ wtedy i tylko wtedy gdy $f$ jest 
        dodatnio jednorodna stopnia $-2$. Jaki warunek na $f$ jest równoważny 
        równaniu $\ed (f(y \; \ed x - x \ed y)) = 0$?
    \end{zadanie*}

    Rozpiszmy:
    \begin{gather*}
        \ed f (y \, \ed x - x \, \ed y) = 
        \ed f \wedge (y \, \ed x - x \, \ed y) 
            + f \, \ed (y \, \ed x - x \, \ed y) \\
        = \left ( 
            - x \frac{\partial f}{\partial x} \, \ed x \wedge \ed y 
            + y \frac{\partial f}{\partial y} \, \ed y \wedge \ed x 
            + y \frac{\partial f}{\partial z} \, \ed z \wedge \ed y 
            - x \frac{\partial f}{\partial z} \, \ed z \wedge \ed x 
        \right ) - 2f \, \ed x \wedge \ed y \\
        = \left ( 
            - x \frac{\partial f}{\partial x} 
            - y \frac{\partial f}{\partial y} - 2f 
        \right ) \, \ed x \wedge \ed y 
        - y \frac{\partial f}{\partial z} \, \ed z \wedge \ed y
        + x \frac{\partial f}{\partial z} \, \ed z \wedge \ed x \\
        = \left ( 
            - x \frac{\partial f}{\partial x} 
            - y \frac{\partial f}{\partial y} 
            - z \frac{\partial f}{\partial z} - 2f
        \right ) \, \ed x \wedge \ed y 
        + z \frac{\partial f}{\partial z} \, \ed x \wedge \ed y
        + y \frac{\partial f}{\partial z} \, \ed y \wedge \ed z
        + x \frac{\partial f}{\partial z} \, \ed z \wedge \ed x \\
        = \left ( 
            - x \frac{\partial f}{\partial x} 
            - y \frac{\partial f}{\partial y} 
            - z \frac{\partial f}{\partial z} - 2f
        \right ) \, \ed x \wedge \ed y 
        - \frac{\partial f}{\partial z} \cdot \omega
    \end{gather*}

    Wiemy, że warunek dodatnio jednorodności stopnia $-2$ to:
    \[
        x \frac{\partial f}{\partial x} 
        + y \frac{\partial f}{\partial y} 
        + z \frac{\partial f}{\partial z}  
        = - 2f
    \]
    z którego jeżeli założymy że zachodzi mamy że:
    \[
        \ed f (y \, \ed x - x \, \ed y) = 
        - \frac{\partial f}{\partial z} \cdot \omega
    \]
    czyli formy są proporcjonalne, jeśli $f$ jest dodatnio jednorodna 
    stopnia $-2$.

    Załużmy zatem że że formy są proporcjonalne, 
    w takim razie mamy że $\exists \lambda$:
    \[
        \lambda \omega = 
        \left ( 
            - x \frac{\partial f}{\partial x} 
            - y \frac{\partial f}{\partial y} 
            - z \frac{\partial f}{\partial z} - 2f
        \right ) \, \ed x \wedge \ed y 
    \]
    co porównaniu na pochodnych daje nam $\lambda = 0$, więc spełniony jest 
    warunek dodatniej jednorodności $f$. 

    Przejdźmy do przypadku $\ed f (y \, \ed x - x \, \ed y) = 0$, 
    który na podstawie poprzednich obliczeń jest równoważny:
    \[
        \begin{cases}
            x \frac{\partial f}{\partial x} + 
            y \frac{\partial f}{\partial y} = -2 f \\
            \frac{\partial f}{\partial z} = 0
        \end{cases}
    \]
    czyli są to dowolne funkcje dodatnie jednorodne na zmiennych $x \, y$, 
    i niezależne od $z$.

    \begin{zadanie*}
        Niech
        \[
            \omega = \frac{(x-1) \ed y - y \ed x}{(x-1)^2 + y^2} -
            \frac{(x+1) \ed y - y \ed x}{(x+1)^2 + y^2}
        \]
        \begin{walk}
            \item Wykazać, że nie istnieje funkcja $f \in C^\infty \left ( 
                \RR^2 \backslash \{ \pm 1, 0 \} \right )$
                taka, że $\omega = \ed f$.
            \item Czy istnieje funkcja 
                $f \in C^\infty \left ( 
                    \RR^2 \backslash \left \{ [-1, 1] \times 0 \right \} 
                \right )$ taka, że $\omega = \ed f$?
        \end{walk}
    \end{zadanie*}

    \begin{zadanie*}
        Niech $U$ będzie dopełnieniem w $\RR^3$ półprostej 
        $\left \{ x = y = 0, z \leq 0 \right \}$, 
        $W = \left \{ (u,v, w) : w > 0 \right \}$ oraz $\phi : W \to U$ 
        dane jest wzorem
        \[
            \phi (u, v, w) = \left ( uw, vw, \half (-u^2 - v^2 + w^2) \right ).
        \]

        Dana jest 2-forma $\omega \in \Omega^2 (U)$: 
        $\omega = \frac{1}{(x^2 + y^2 + z^2)^{\frac{3}{2}}} 
            ( x \, \ed y \wedge \ed z + 
            y \, \ed z \wedge \ed x + 
            z \, \ed x \wedge \ed y)$
        
        \begin{walk}
            \item Wykazać, że $\phi$ jest dyfeomorfizmem $W$ na $U$.
            \item Obliczyć $\phi* \omega$.
            \item Znaleźć 1-formę $\alpha \in \Omega^1 (W)$ taką, że 
                $\ed \alpha = \phi* \omega$.
            \item Wywnioskować, że istnieje 1-forma $\beta \in \Omega^1 (U)$ 
                taka, że $\ed \beta = \omega$
        \end{walk}
    \end{zadanie*}


\end{document}
